+++
title = "Чому слід використовувати ogg (vorbis) замість mp3"
date = 2012-08-20T10:06:43+00:00
[extra]
author = "yurb"
+++
В тому, щоб попрощатись з mp3, є дві потреби, одна етична, друга — практична. Почнемо з другої. Один пан зробив гарний експеримент: він [закодував звуковий файл різними форматами](http://nigelcoldwell.co.uk/audio/) на кількох щаблях якости так, щоб на кожному зі щаблів отримати найбільш подібні розміри файлу в різних форматах. Ми підемо трохи далі й спробуємо з допомогою програми [Audacity](http://audacity.sourceforge.net/) порівняти результати, які він отримав для mp3 та ogg. Критерієм слугуватиме аналіз звукових частот, наявних у файлі. Для цього ми скористаємось функцією «Побудувати графік спектру». Хоча такий аналіз показує далеко не все, він може бути гарною підказкою, якщо ви хочете перевірити, наскільки сильно змінився ваш файл після збереження з тим чи иншим параметром стиснення (майте на увазі: після закодування Audacity продовжує працювати з нестисненим оригіналом, тому для порівняння якости ви мусите окремо відкрити ваш закодований файл).  Ось як виглядає оригінальний, нестиснений файл wav:[![Шкала частот в нестисненому тестовому фрагементі](frequencies-wav.jpg)](frequencies-wav.jpg) 

<!-- more -->

Відкриваємо файл mp3 розміром у 1166 кілобайт: [![Шкала частот фрагмента в mp3 при розмірі 1166 kb](frequencies-mp3-1666kb.jpg)](frequencies-mp3-1666kb.jpg)

Як бачимо, верхні частоти зрізано. І в тому немає нічого дивного, адже mp3 компресує, і цілком природно, що якість падає. Але подивимось тепер на файл ogg розміром у 1149 kb: [![Шкала частот файлу ogg при розмірі 1149 kb](frequencies-ogg-1149kb.jpg)](frequencies-ogg-1149kb.jpg)

Дивіться — а цей графік значно більше нагадує некомпресований оригінал! Яка гарна несподіванка. А гляньмо на результати при в два рази потужнішому стисненні. Попередні два файли відповідали бітрейту 256 кілобіт/секунду, ці два — 128 (при тому обидва закодовані алгоритмом змінного бітрейту). Отже, mp3 при розмірі файлу 589 kb: [![Шкала частот файлу mp3 при розмірі 585 kb](frequencies-mp3-585kb.jpg)](frequencies-mp3-585kb.jpg)Та ogg при розмірі 587 kb: [![Шкала частот файлу ogg при розмірі 588 kb](frequencies-ogg-587kb.jpg)](frequencies-ogg-587kb.jpg)

Як бачимо, ogg таки дає кращу якість за mp3 без різниці у розмірі. Тепер кілька слів про проблему з патентами. На жаль, багато алгоритмів роботи з файлами mp3 запатентовані різними фірмами. Деякі з цих фірм подають на инші фірми в суд за те, що ті в той чи инший спосіб мають справу з mp3. За це платимо, звісно, ми — покупці продукції, яка має справу з mp3. Також та частина світу, в якій діють патенти на компуторні програми, не має права без дозволу фірм-власників патентів закодовутати, а то й розкодовувати mp3. Не питайте мене про те, які саме патенти й у кого — там і дідько не розбере (ми ж живемо в епоху [патентної лихоманки](http://patentabsurdity.com/)). Між иншим, патентом [обмежено](https://en.wikipedia.org/wiki/Advanced_Audio_Coding#Licensing_and_patents) створення кодеків і для формату AAC, а специфікація формату WMA, судячи з усього, не розкривається Microsoft’ом. Якщо ми хочемо бути вільними людьми, то нам краще використовувати вільні технології (саме тому Вікіпедія і використовує виключно вільні формати). Отже ми в становищі, коли є вільна технологія, яка ще й дає кращі результати. Треба тільки взяти кермо в руки й розвернути його в бік цієї кращої технології. Формат ogg vorbis (vorbis — це назва власне кодеку для авдіо, адже ogg може містити також відео) підтримується більшістю вільних програвачів (напр. VLC), а також багатьма закритими, зокрема Winamp’ом. Також вбудовану підтримку цього формату мають вебні переглядачки Firefox, Chrome та Opera. Закодувати звук в ogg ви можете різними програмами, зокрема тією ж Audacity.
